<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="artgallery.xsl"?>

<미술관>

	<전시실>
		<전시실명>박래현 화가</전시실명>
		<작품>
			<항목명>
				노점
			</항목명>
			<메타데이터>
				<사진 url="노점.jpg"/>
				<작가>박래현</작가>
				<창작년도>1956년</창작년도>
				<재질>종이에 수묵채색</재질>
				<크기>267 × 210 ㎝</크기>
			</메타데이터>
			<본문>
				<내용>1956년 제5회 대한민국미술전람회에서 대통령상을 수상한 작품이며, 입체파적 양식을 통해 화면의 추상성을 본격적으로 실험하기 시작한 시기의 대표작이다. 판자집 같은 허름한 건물들을 배경으로 아이를 업고 함지박에 물건을 담아 시장에 팔러 나온 여인, 길 한가운데에 수레를 세우고 음식을 팔고 있는 여인, 함지박에 가득한 옥수수를 들고 담소를 나누는 여인 등을 다룬 서민들의 시장 풍경을 묘사하였다.</내용>
			</본문>
		</작품>

		<작품>
			<항목명>
				영광
			</항목명>
			<메타데이터>
				<사진 url="영광.jpg"/>
				<작가>박래현</작가>
				<창작년도>1966년경</창작년도>
				<재질>종이에 채색</재질>
				<크기>134 × 168 ㎝</크기>
			</메타데이터>
			<본문>
				<내용>1960년대 중반 이후부터 완전한 추상화 단계에 들어선 박래현은 멍석이나 엽전 이미지를 응용해 새로운 조형실험을 전개한다. 직선과 원으로만 구성하여 자칫 딱딱할 수도 있었을 화면은 먹의 번짐과 노랑-빨강-검정의 색채대비를 통해 극복되고 있다. 중간 중간의 흰 공백은 작품에 여유를 주는 역할을 하는데 그 부분에 함께 배치된 원형은 긴장감을 준다. 이 같은 작품 경향은 박래현이 고대문명의 발상지를 여행하면서 받은 원시미술적 특징을 반영한 것으로, 전체적으로 매우 장식적이며 감각적인 느낌을 준다.</내용>
			</본문>
		</작품>

		<작품>
			<항목명>
				시간의 회상
			</항목명>
			<메타데이터>
				<사진 url="시간의회상.jpg"/>
				<작가>박래현</작가>
				<창작년도>연도미상</창작년도>
				<재질>종이에 에칭</재질>
				<크기>61 × 46 ㎝</크기>
			</메타데이터>
			<본문>
				<내용>세포와 같은 형태를 묘사한 동판화 작품으로 에칭(etching) 기법으로 제작되었으며 붉은색과 푸른색의 강한 보색 대비를 이룬다. 이 작품은 작가가 동양화 재료를 쓸 때와 달리 전체적인 형태의 윤곽이 가위로 오린 듯 뚜렷하다. 작가에 의하면 “붓으로 그리는 맑은 여백의 동양화를 하다가 뉴욕에서 판화와 만났다. 평소 화선지의 한계에서 벗어나 보려던 나에겐 깊고 절실하게 구체적으로 손에 잡혀 표현되는 여러 가지의 판화 기술이 매혹적이었다. 예술이라는 말과 곧잘 상반되는 단어로 쓰이는 기술이라는 것이 작가의 예술성을 깊게 해줄뿐더러 표현 방법에 의외의 확대를 가져오는 것을 알게 되었다.”라고 하며 판화 기법을 이용해 새로운 양식을 시도했음을 알 수 있다.</내용>
			</본문>
		</작품>
		
	</전시실>

	<전시실>
		<전시실명>김환기 화가</전시실명>
		<작품>
			<항목명>
				어디서 무엇이 되어 다시 만나랴 16-IV-70 #166
			</항목명>
			<메타데이터>
				<사진 url="어디서무엇이되어다시만나랴.jpg"/>
				<작가>김환기</작가>
				<창작년도>1970년</창작년도>
				<재질>캔버스에 유채</재질>
				<크기>236 × 172 ㎝</크기>
			</메타데이터>
			<본문>
				<내용>김환기의 1970년대 점화의 대표작이다. 먹색에 가까운 짙은 푸른색의 작은 점들을 화면 전체에 찍어나간 작품으로, 무심코 찍은 점의 크기와 색채의 농담과 번짐의 차이로 인해 마치 별빛이 부유하는 밤의 풍경 같은 우주적 공간감을 느끼게 한다고 평가된다.</내용>
			</본문>
		</작품>

		<작품>
			<항목명>
				산울림 19-II-73 #307
			</항목명>
			<메타데이터>
				<사진 url="산울림.jpg"/>
				<작가>김환기</작가>
				<창작년도>1973년</창작년도>
				<재질>캔버스에 유채</재질>
				<크기>264 × 213 ㎝</크기>
			</메타데이터>

			<본문>
				<내용>김환기의 뉴욕시기 점화 양식의 완성 단계를 보여주는 1973년 작품이다. 흰 사각형 안에는 동심원들이 세 방향으로 퍼져나가면서 울림을 만들어내며 흰색의 사각형 밖에서 대각선의 방향으로 별처럼 쏟아지는 점들과 대조를 이룬다.</내용>
			</본문>
		</작품>

		<작품>
			<항목명>
				무제 20-II-69
			</항목명>
			<메타데이터>
				<사진 url="무제 20-Ⅱ-69.jpg"/>
				<작가>김환기</작가>
				<창작년도>1969년</창작년도>
				<재질>면에 유채</재질>
				<크기>189 × 127 ㎝</크기>
			</메타데이터>
			<본문>
				<내용>뉴욕시대 '십자구도' 작품이다. 무사한 색점으로 만들어낸 후기 전면점화가 시작되기 전 그의 작품 세계를 이해할 수 있다. 십자 분할한 화면은 꽃봉오리가 막 피어나는 순간을 연상시킨다. 두터운 마띠에르 대신 물감을 기름으로 묽게 희석해 투명하게 처리하고 캔버스 대신 번짐성이 좋은 코튼을 사용해 수목화 같은 느낌을 낸다.</내용>
			</본문>
		</작품>

	</전시실>

</미술관>