<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="인물.xsl"?>

<인물정보 id="P0014" 유형="관련인물">	<!--유형="선교사|가족|관련인물"-->
	<기본사항>
		<명칭>
			<이름 표기="대표">서재필</이름>
			<이름 표기="한글">서재필</이름>
			<이름 표기="한자">徐載弼</이름>
			<이름 표기="영문">Jaishon, P.</이름>
		</명칭>
		<생몰년>
			<출생>1864</출생> 
			<사망>1951</사망> 
		</생몰년>
		<생몰지> 
			<출생지>전남 보성</출생지> 
			<사망지>미국</사망지>
		</생몰지>
		<국적>한국</국적>
		<교단></교단>
		<한국사역> 
			<시작></시작> 
			<종료></종료>
		</한국사역>
		<사진>
			<시각 id="VP0015">서재필</시각>
		</사진>
	</기본사항>

	<설명>
		<문단>1883. 일본의 도야마육군학교(戶山陸軍學校)에 유학, 동료 14명과 함께 1년간 현대 군사 훈련을 교육 받음</문단>
		<문단>1884. 7 일본에서 귀국해 사관학교의 설립을 건의하여, 국왕으로부터의 승낙을 받아 조련국(操鍊局)을 만들어 사관장이 됨.</문단>
		<문단>1884. 12 김옥균 등과 함께 갑신정변에 적극적으로 참가, 사관생도들을 지휘해 왕을 호위하고 수구파를 처단하는 일을 맡음. 갑신정변에 의해 성립된 신정부의 병조참판 겸 후영영관(後營領官)에 임명. 정변이 3일 천하로 실패하자 김옥균·박영효·서광범 등과 함께 일본으로 망명. 외교문제로 비화될 것을 우려한 일본이 망명객들을 냉대하자, 도착한 지 4개월 뒤인 1885년 4월박영효·서광범과 함께 미국으로 망명.</문단> 
		<문단>1885. 미국 샌프란시스코에 도착하여 낮에는 노동을 하고 밤에는 기독교청년회에서 영어 공부를 하였다.</문단> 
		<문단>1886. 9 펜실베이니아주 윌크스베어시에 있는 해리힐맨고등학교(Harry Hilman Academy)에 입학하여 1889. 6 졸업.</문단>
		<문단>1889. 9 펜실베이니아 주 이스튼 시에 있는 라파예트(Lafayette)대학에 진학했으나 학비를 조달하기가 어려워 워싱턴시로 가서 낮에는 육군의학도서관에서 일하고 밤에는 컬럼비아 의과대학야간부에서 공부. 1893년 6월 2등으로 졸업한 뒤, 학교의 병리학 강사가 되었다.</문단>
		<문단>1894. 6 미국 철도우편사업의 창설자 암스트롱(Amstrong,G.B.)의 딸과 결혼하였다. 그 무렵 학생들의 유색 인종에 대한 차별적인 행위가 심하자, 이에 분개하여 모교의 강사직을 사임하고 워싱턴에서 병원을 개업해 의료 사업을 시작하였다.</문단>
		<문단>1895. 12말에 귀국. 귀국 직후 1896년 1월 중추원 고문에 임명. 귀국 후 가장 시급히 해야 할 일이 국민의 계몽이며, 정부의 개화 정책을 국민에게 알리고 국민의 여론을 정부에 전달하는 것이라고 믿고 신문 발간사업을 추진.</문단> 
		<문단>1896. 4. 7 정부로부터 4,400원의 재정 지원을 받고, 온건개화파의 각종 보호와 지원을 받아 "독립신문"을 창간하는 데 성공.</문단>
		<문단>1896. 7. 2 개화독립세력과 함께 1896년 7월 2일 독립협회를 창설.</문단>
		<문단>1897. 11 국민의 성금으로  종래의 영은문(迎恩門)을 헐고 그 자리에 독립문이 건립.</문단>
		<문단>1896. 11 <공간 id="L0002">배재 학당(倍材學堂)</공간>에 협성회(協成會)라는 학생토론회 조직.</문단> 
		<문단>1897 미국으로 추방되어  펜실베이니아에서 3·1운동 봉기 때까지 다시 병원을 개업, 의료사업에 종사.</문단>
		<문단>1919. 본국에서 3·1운동이 일어나자 전재산을 정리해, 독립운동 자금으로 내놓고 독립운동에 종사하였다. 잡지 "The Evening Ledger"와 제휴해 우리 나라 독립을 세계 여론에 호소하고 일본 제국주의를 전세계에 규탄. 한편, 한인친우회(Friend of Korean)를 조직해 재미교포들을 결속시키고 미국인친우들을 모아서 독립운동후원회를 만듬. 상해임시정부의 구미위원회위원장의 자격으로 필라델피아에 구미위원회 사무실을 설치하고 영자 독립신문 "인디펜던트 The Independent"를 간행하여 우리 나라 독립을 위한 언론 활동과 외교 활동에 온 정력을 쏟았다.</문단>
		<문단>922. 워싱턴에서 군축회의가 개최되자 우리 나라의 370여 단체의 서명을 받은 연판장을 제출하고 우리 나라의 독립을 각국 대표와 세계 여론에 호소. </문단>
		<문단>1925. 하와이 호놀룰루에서 범태평양회의가 개최되자 일본대표의 갖은 방해공작을 물리치고, 우리 나라 대표로 참석해 일본 제국주의의 한국 침략과 한국에서의 만행을 폭로, 규탄하며, 독립운동에의 지원을 전세계에 호소하였다.</문단>
		<문단>1947. 미군정장관 하지(Hodge,G.R.)의 요청을 받아 1947년 미군정청 최고정무관이 되어 귀국. 그러나 1948년 8월 15일 대한민국정부수립이 선포되고 미군정이 종식되자 다시 미국으로 돌아가 그곳에서 사망. </문단>
		<문단>1977. 대한민국장에 추서.</문단>
	</설명>

</인물정보>
